\chapter{Hardware}
\label{cha:Hardware}

Als Hardware des Projekts soll, wie schon erwähnt, ein drei mal drei Leds großer Würfel verwendet werden. Als Programmierbare Einheit soll ein Arduino Nano zum Einsatz kommen. Als Grundlage liegen die Daten eines Blogeintrags von \citeauthor{Blog.conrad.atDerConradBlog:DerBlogvonTekkiesfurTekkies!.2016} zu Grunde und wurden als Anhaltspunkt zur Erstellung des Konzepts und des Schaltplans verwendet \autocite{Blog.conrad.atDerConradBlog:DerBlogvonTekkiesfurTekkies!.2016}.

\section{Berechnung Vorwiderstand der LEDs}
\label{sec:Rv}
Um den Vorwiderstand der Jeweiligen LEDs (Licht-emittierende Dioden) zu berechnen, werden zum einen die Gesamtspannung $U_{ges}$, die Durchlassspannung der LED $U_F$ und den Strom durch die LED beim Arbeitspunkt der Durchlassspannung $I_F$ benötigt. Auf der beiliegenden CD sind in einem Ordner \textit{Datenblätter} alle verwendeten Datenblätter zu finden. Darunter ist auch das Datenblatt der verwendeten LED zu finden. In Abbildung \ref{fig:led_i_v} ist eine Darstellung der grünen LED zu sehen in welcher der Strom bei zugehöriger Durchlassspannung abzulesen ist. Der Graph gilt für eine Temperatur von \SI{25}{\degreeCelsius}. Bei einer Spannung von \SI{3,2}{\volt} fließt also ein Strom von relativ genau \SI{20}{\milli\ampere}. Dieser Arbeitspunkt wird bei der Berechnung des Vorwiderstands angepeilt. Mit Hilfe einer Abwandlung Ohm'schen Gesetzes kann der Vorwiderstand $R_v$ im gesuchten Arbeitspunkt bestimmt werden. In der Formel \ref{eq:Rv} wurde durch Subtraktion der Spannung im Arbeitspunkt der LED $U_F$ von der Gesamtspannung $U_{ges}$ die Spannung berechnet, welche am Vorwiderstand abfallen muss. Mit dem Strom der durch den Vorwiderstand und die LED fließen soll kann dann der Widerstand berechnet werden. 
\begin{equation}
\label{eq:Rv}
R_v = \dfrac{U_{ges}-U_F}{I_F} = \dfrac{\SI{5}{\volt}-\SI{3,2}{\volt}}{\SI{20}{\milli\ampere}} = \SI{90}{\ohm}
\end{equation}
Für die vorhin gewählten Daten ergibt sich ein Vorwiderstand von \SI{90}{\ohm}. Nach der Standard Widerstandsreihe \textbf{E12} sind keine Widerstände mit diesem Wert verfügbar. Der nächst niedrigere Wert wären in dieser Widerstandsreihe \SI{82}{\ohm}, was noch im Rahmend des maximalen Strom durch die LED von $I_F = \SI{30}{\milli\ampere}$ möglich ist. Dieser Wert wird für die weiteren Berechnungen und das Erstellen des Schaltplans verwendet.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics{images/LED_current_voltage_plot.png}
	\caption{Durchlassstrom aufgetragen auf die Durchlassspannung der LED aus dem Datenblatt \autocite{Cree.2019}}
	\label{fig:led_i_v}
\end{figure}

\section{Schaltkonzepte}
Als Konzept sollte ein einfacher Gleichstromschalter auf Basis eines Halbleiters ausgelegt werden. Das Konzept soll auch mit einem Puls-Weiten-Modulierten (PWM) Signal angesteuert werden, um die Helligkeit zu steuern. Dadurch, dass das Projekt auf Basis eines Arduino Nanos aufgebaut wird, ist die maximale Schaltfrequenz von \SI{490}{\hertz} durch die \textit{analogWrite()} Funktion vorgegeben. Als zwei Konzepte wurden einmal ein Aufbau mit einem npn-Transistor und ein Aufbau mit einem n-Kanal MOSFET gewählt. Ziel dieser Konzeption ist es den optimalen Schalter für das Projekt zu finden und diesen als Hardware in das Projekt zu Implementieren. Als Grundlage zur Dimensionierung und Auslegung der Konzepte werden vier Werte vorgegeben. Zum einen die Betriebsspannung von \SI{5}{\volt}, die Steuerspannung von ebenfalls \SI{5}{\volt} und die PWM Frequenz von \SI{490}{\hertz}. Diese Werte sind alle durch die Limitierungen des Arduino Nano vorgegeben. Der Strom, welcher von den Konzepten geschallten werden muss, ergibt sich durch die Anzahl der LEDs pro Lage. Bei einem 3x3x3 LedCube sind dies 9 LEDs. Der Strom am Arbeitspunkt der in Abschnitt \ref{sec:Rv} mit einem Vorwiderstand eingestellt wurde muss mit 9 multipliziert werden um den maximalen Strom durch den Schalter zu bestimmen. In diesem Fall sind das $I_{max} = 9 \cdot \SI{30}{\milli\ampere} = \SI{270}{\milli\ampere}$.

\subsection{Transistor Schaltkonzept}
Das Transistorkonzept besteht aus einem Transistor pro Ebene (Layer). Demnach werden für den angedachten 3x3x3 LedCube 3 Transistoren benötigt. In Abbildung \ref{ctikz:bjt} ist die Schaltung für eine Ebene mit einem Transistor dargestellt. Symbolisch wurden drei der insgesamt neun LEDs am Kollektor Anschluss dargestellt. Der Transistor ist in einer sogenannten Emitterschaltung verschalten. Dies bedeutet, dass der Emitter direkt auf dem Ground-Potential liegt. 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\input{tikz/ctikz_bjt_konzept.tex}
	\caption{Darstellung der Schaltung mit einem Transistor für das Ansteuern einer Ebene}
	\label{ctikz:bjt}
\end{figure}
Die Anoden der LEDs sind an neun verschiedenen Pins des Arduino Nanos angeschlossen, um sie unabhängig ansteuern zu können. Vor die LEDs sind noch Vorwiderstände geschaltet, welche aber nicht in der Grafik eingezeichnet sind. Der Transistor wird wie die LEDs von einem Pin des Arduino angesteuert. Die Besonderheit ist jedoch, dass hierfür ein PWM Pin verwendet wird um die die LEDs in der Ebene dimmen zu können. Wie in der Einleitung dieser Sektion bereits berechnet werden die Transistoren mit einem maximalen Strom von \SI{270}{\milli\ampere} belastet. Die Steuer- und Arbeitsspannung betragen beide \SI{5}{\volt}. Ausgewählt wurde ein Transistor vom Hersteller Nexperia. Der Transistor \textbf{BC317-40} \autocite{Nexperia.2018} ist ein npn-Transistor mit einer maximalen Verstärkung vom Faktor 300. Er ist im SOT23 gehäuse verbaut und ist somit ein SMD Bauteil.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{images/BC317_hfe.png}
	\caption{BC317-40: DC Stromverstärkung als Funktion des Kollektorstroms bei verschiedenen Temperaturen aus dem Datenblatt \autocite{Nexperia.2018}}
	\label{fig:BC317_hfe}
\end{figure}
In der Abbildung \ref{fig:BC317_hfe} ist die DC-Verstärkung in Abhängigkeit zum Kollektorstrom und zur Temperatur für den Transistor BC317-40 zu sehen. Auf der Kurve die zur Temperatur \SI{25}{\degreeCelsius} ist bei circa \SI{500}{\milli\ampere} eine Verstärkung von $h_{FE} = 60$ abzulesen ($h_{FE} $ oder $B$). Der Arbeitspunkt wurde so gewählt, dass der Transistor komplett durch steuert. Mit der in Sektion \ref{sec:bjt_schalter} verwendeten Formel kann der benötigte Basisstrom berechnet werden.
\begin{equation}
I_{B} = \dfrac{I_{C}}{B} = \dfrac{\SI{270}{\milli\ampere}}{60} = \SI{4,5}{\milli\ampere}
\end{equation}
Mit der ebenfalls in Sektion \ref{sec:bjt_schalter} erläuterten Formel zur Berechnung des Basiswiderstands kann jetzt dieser berechnet werden. Mit den vorhin gewählten und errechneten Werten kann wie in Formel \ref{eq:Rb} der Widerstand berechnet werden.
\begin{equation}
R_{B} = \dfrac{U - U_{BE}}{I_{B}} = \dfrac{\SI{5}{\volt} - \SI{0.7}{\volt}}{\SI{1.35}{\milli\ampere}} = \SI{955,56}{\ohm}
\label{eq:Rb}
\end{equation}
Um Sicherzugehen, dass der Transistor komplett durch steuert, wird ein kleinerer Widerstandswert verwendet. Als Wert für $R_B$ wurden \SI{330}{\ohm} gewählt, da dieser in den Beständen vorhanden ist und nicht bestellt werden muss.

\subsection{MOSFET Schaltkonzept}
Für das Konzept mit einem MOSFET wurde ebenfalls eine Schaltung entworfen. In Abbildung \ref{ctikz:mosfet} ist die Schaltung zu sehen, welche entworfen wurde. Wie in den Grundlagen erläutert wird für die Ansteuerung eines MOSFETs ein Gatewiderstand verwendet um die Einschaltzeit einzustellen.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\input{tikz/ctikz_mosfet_konzept.tex}
	\caption{Darstellung der Schaltung mit einem MOSFET für das Ansteuern einer Ebene}
	\label{ctikz:mosfet}
\end{figure}
Als MOSFET wurde ebenfalls ein Bauteil des Herstellers Nexperia gewählt. Es handelt sich um den MOSFET \textbf{2N7002NXAK} \autocite{Nexperia.2019}, welcher ein n-Kanal MOSFET ist. Die relevanten Daten des Bauteils sind unter anderem der maximale Drainstrom $I_D = \SI{300}{\milli\ampere}$, die Schwellspannung $U_{th} = \SI{2,1}{\volt}$, die maximale Drain-Source Spannung von \SI{60}{\volt} und die maximale Steuerspannung (Gate-Source Spannung) von $\pm\SI{20}{\volt}$. Eine weiter Große, welche zur Berechnung der Einschaltzeit benötigt wird ist die totale Gateladung $Q_G$ welche maximal \SI{0,43}{\nano\coulomb} beträgt.
In der Abbildung \ref{fig:2n7002nxak_Uth} ist der Drainstrom als Funktion der Gate-Source Spannung aufgetragen. Hier ist zu sehen, dass der MOSFET schn bei knapp \SI{2,5}{\volt} voll durch steuert. Demnach ist eine Steuerspannung von \SI{5}{\volt} mehr als nur ausreichend um die geforderten \SI{270}{\milli\ampere} schalten zu können.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{images/2n7002nxak_Id.png}
	\caption{2n7002nxak: Der Drainstrom als Funktion der Gate-Source Spannung bei verschiedenen Temperaturen}
	\label{fig:2n7002nxak_Uth}
\end{figure}

Mit dem Standardwert von $R_G = \SI{100}{\ohm}$ ergibt sich mit der Formel aus Sektion \ref{sec:mosfet_schalter} eine Einschaltzeit von \SI{8,6}{\nano\second} was für dieses Konzept mehr als nur ausreichend ist.
\begin{equation}
t = \dfrac{Q_{G}}{I} = \dfrac{Q_{G} \cdot R_G}{U} = \dfrac{\SI{0,43}{\nano\coulomb} \cdot \SI{100}{\ohm}}{\SI{5}{\volt}} = \SI{8,6}{\nano\second}
\label{eq:MOSFET_switchtime_calc}
\end{equation}
Als Gate-Source Widerstand ($R_{GS}$) wird ein Standardwert von \SI{10}{\kilo\ohm} verwendet.

\section{Schaltplan und Layout}

Es wurden zwei Schaltpläne für das Projekt entworfen. Im ersten Schaltplan sind noch beide Schaltkonzepte so integriert worden, dass der LedCube wahlweise mit drei Transistoren oder drei MOSFETs betrieben werden kann. Dies ist im Schaltplan in Anhang \ref{v1s} zu sehen. Bei der erste Version des Schaltplans wurde ein Fehler im Layout gemacht. In Abbildung \ref{fig:LayoutFix} ist die notwendige Nacharbeit zu sehen, welche geleistet werden musste um den LedCube zum Laufen zu bringen. Der Fehler war ein verdrehen der oberen Stiftleiste und somit Inkompatibilität mit dem Arduino Nano. Es mussten vier Änderungen vorgenommen werden. Die Stiftleisten mussten andersherum als geplant eingelötet werden und die Steuerleitung des äußersten Transistors und MOSFETs ist mit Fädeldraht an den Pin 15 der oberen Stiftleiste gelötet worden. Außerdem mussten noch die Groundverbindung als auch die ehemalige Verbindung des äußeren Transistors unterbrochen werden. Am einfachsten gelingt dies, wenn mit einem Skalpell vorsichtig die Kupferleitung abgekratzt wird. In der Abbildung \ref{fig:LayoutFix} sind mits den weißen Markierungen und Beschriftungen die Arbeitsschritte markiert. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/layout1fix.png}
	\caption{Layout erste Version Nacharbeit }
	\label{fig:LayoutFix}
\end{figure}
\clearpage

Die Platine wurde mit den beiden Konzepten auf Funktion getestet. Es wurden keine Messungen mit einem Oszilloskop vorgenommen, da dies nicht für notwendig gehalten wurde. Die Funktion der Platine ist mit beiden Konzepten gegeben und somit wurden beide Konzepte als erfolgreich angesehen. Die zweite Platine sollte dann nur noch mit einem der beiden Halbleiterschalter ausgestattet sein. Hier wurde sich für den Transistor entschieden, der zum einen etwas günstiger ist aber im Layout auch mit nur einem Widerstand betrieben wurde. Des weiteren bietet der MOSFET keine Eigenschaften für das Projekt, was in unbedingt notwendig macht. Seine nahezu leistungslose Ansteuerung und die hohen möglichen Schaltfrequenzen werden in diesem Projekt nicht benötigt und sind hier somit nicht von Vorteil.\\

Der Schaltplan für die zweite Version der Platine ist in Anhang \ref{v2s} zu finden und besitzt jetzt nur noch die Transitiren als Ebenen Schalter. Im Layout von Platine Version 2 in Anhang \ref{v2l} ist zu sehen, dass nur noch zwei Montagelöcher auf der Platine vorhanden ist. Dies liegt daran, dass für die Platine ein Phototypengehäuse aus dem 3D Drucker vorgesehen ist. Es wurden verschiedene LEDs mit verschiedenen Farben im laufe des Projekts getestet. Die benötigten Vorwiderstände wurden immer wie in Abschnitt \ref{sec:Rv} erläutert berechnet. In der Tabelle \ref{tab:bom} sind alle Komponenten für die Platine der Version 1 aufgelistet. Für die Platine der Version 2 entfallen die rot markierten Zeilen. Die Komponenten wurde bei dem Elektronikzulieferer \textbf{Mouser.de} bestellt. 

\input{tikz/table_bom_v2.tex}
\clearpage

Die erste als auch die zweite Version der Platine wurden beide günstig auf der Website \textbf{JLCPCB.com} bestellt. Qualitativ sind die Platinen für den günstigen Preis mehr als nur in Ordnung. Die Komponente wurden von Hand mit handelsüblichem Lötzinn mit Zuhilfenahme einer Pinzette gelötet. In der Abbildung \ref{fig:pcbSoldered} ist die gelötete Platine zu sehen. Auf der rechten Seite ist die Rückseite der Platine zu sehen. Hier wird dann der Arduino Nano auf die Stiftleisten aufgesteckt. Auf der linken Seite befindet sich die Vorderseite mit den Leds.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/pcb_top_bot.png}
	\caption{Bild mit der Vorder- und Rückseite von Platine Version 2}
	\label{fig:pcbSoldered}
\end{figure}

\section{Fertige Hardware}
Wie bereits in Kapitel \ref{cha:Ideenfindung} erwähnt war es von oberster Priorität die Hardware einfach und simpel zu halten. Nach der Entwicklung der Platine musste man nun ein Gehäuse für den LED Cube erstellen. Die Hardware Komponente sollte nicht zu viel Platz ausfüllen und dennoch gut neben dem Laptop zu sehen sein. Um schnell und kostengünstig ein passendes Gehäuse erstellen zu können, entschied man sich für eine 3D Druck Herstellung. Nach der CAD Zeichnung passte das Gehäuse sowohl optisch, als auch mechanisch perfekt zu dem LED Cube Das Kunststoffgehäuse weißt die Maße \SI{51}{\milli\meter} x \SI{43}{\milli\meter} x \SI{34}{\milli\meter} auf.
Die folgende Abbildung \ref{fig:Fertiges Gehäuse}zeit den Prototypen der fertigen Hardware auf dem Tisch.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{images/fhardware.png}
	\caption{Fertige Hardware des LED Cube mit Gehäuse}
	\label{fig:Fertiges Gehäuse}
\end{figure}

